# 现代非洲哲学 contemporary (Paul C. Taylor)

_首次发布于 2021 年 8 月 9 日星期一_

非洲哲学近年来已成为专业学术哲学家关注的焦点。什么被视为对这个领域的贡献，以及这个领域是否足够统一以被视为一个领域，这些问题存在一些争议，部分原因是非洲哲学学者致力于探索这些问题。毫无争议的是，有声誉的出版商现在出版这个领域的作品，有声誉的机构也开始寻求雇佣在这个领域有专长的学者，这些情况在短短几年前是不存在的。（这些学者有时也会探讨另一个问题：什么被视为有声誉，以及为什么？）

本文的重点将是指出自非洲哲学开始认真巩固其在专业哲学家中的地位以来出现的一些研究方向。本文将首先介绍一些框架主题、条件和原则，然后简要介绍现代非洲哲学的前史。接下来的大部分内容将致力于探索当代贡献如何加强和扩展这个领域，并发展其核心主题。

* [1. 框架主题：界定话题](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#FramThemCircTopi)
* [1.1 非洲性](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#Afri)
* [1.2 问题性](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#Prob)
* [2. 框架条件：殖民性、异端和历史性](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#FramCondColoHeteHist)
* [3. 历史的现代视角：指导原则](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#HistContPersGuidPrin)
* [4. 第一阶段：出现](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#StagOneEmer)
* [4.1 特征主题](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#CharThem)
* [4.2 区域的连续性和不连续性](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#RegiContDisc)
* [4.3 复杂性](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#Comp)
* [5. 第二阶段：建立和巩固](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#StagTwoEstaCons)
* [6. 阅读当代——结构](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#ReadCont)
* [6.1 强化和扩展，支柱和理论考古学](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#FortExpaTentTheoArch)
* [6.2 转变学派和运动](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#TranSchoMove)
* [6.3 转变地理](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#ShifGeog)
* [7. 阅读当代 - 不断演变的主题](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#ReadContThem)
* [7.1 性别和性取向](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#GendSexu)
* [7.2 批判性民族哲学](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#CritEthn)
* [7.3 背景下的政治思想](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#PoliThouCont)
* [7.4 黑人生命与社会死亡](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#BlacLifeSociDeat)
* [8. 结论](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#Conc)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/#Rel)

***

## 1. 框定主题：界定话题

在他的杰作《非洲哲学导论》中，刘易斯·R·戈登（Lewis R. Gordon）早期以一种看似简单的方式定义了他的主题，既预示了重要的复杂性，又设定了一些基本的界限。他说，非洲哲学是“作为一个研究非洲裔散居地所面临和提出的问题的哲学领域”（戈登，2008 年，13 页）。对问题和散居地的引用立即指向了该领域的两个重要的框定主题。

### 1.1 非洲性

第一个主题涉及到作为修饰语的“非洲性”所支撑的形而上学和社会人类学假设的门槛。获得这个修饰语的事物——尤其是人和实践，机构和物质对象稍微少一些——被认为与非洲大陆有趣地相互联系。这引发了一些明显的问题。什么样的联系符合这个目的？它们需要多么强大？

关于如何解释非洲条件的统一性的论点是非洲哲学中经常讨论的主题之一。这通常采取了关于“非洲性”的辩论形式，其关键轮廓已经被 Souleymane Bachir Diagne（2001）有益地记录下来。不幸的是，这个概念在研究非洲共同点（例如，加纳人和厄立特里亚人分享的东西，非洲裔英国人可能没有）和研究非洲散居的连续性之间存在歧义。为了尊重这些研究所关注的问题的独特性以及它们经常得出的结论，我将保留“非洲性”的概念用于关注非洲大陆的研究，并引入“非洲裔性”的概念来表示对更广泛的散居连接的兴趣。

这不是详细考虑非洲裔性的阈值问题的地方。幸运的是，这是一个相当直观的概念，根植于广泛而又常常模糊理解的非洲社会和政治历史事实，以及过去几个世纪非洲人民的历史。人们可以就这些事实的确切含义或支持非洲裔性观念的直觉的限度进行辩论。但是，即使对于那些批评其在泛非洲政治中的广泛应用的人来说，这个基本直觉也是临时有用的，正如 Lucius T. Outlaw Jr.所说的“聚集概念”，用于捕捉与“非洲血统”等说法相同的洞察力，并为其扩展、批判和阐述做准备（Outlaw 2004, 90）。

### 1.2 问题性

非洲性的概念强调了戈登对非洲哲学的快速定义中关注散居地的部分。但是其他方面呢？提到散居地所面临和引发的问题意味着什么？为什么要以这些问题作为研究框架的依据？

Gordon 的附加语言可能会有所帮助。他解释道：

> 由于在现代时代通过征服和殖民主义将非洲大陆的人民强加给他们的身份之前，非洲大陆的人民没有理由认为自己是非洲人……这个思想领域还涉及到“非洲人”及其散居地出现时引发的一系列独特问题……这些问题包括大多数非洲人与种族术语“黑人”及其众多内涵的融合。（Gordon 2008, 1）

戈登的观点是，认真对待非洲性意味着询问概念形成的条件。而询问这些条件就是探索一些社会、方法论和广义哲学问题，并考虑这些问题与非洲情况之间的奇特而牢固的联系。

我将把这些问题的集合及其与非洲情况的联系称为问题性。这第二个框架主题为该领域设定了三个重要任务。

首先，负责任地应对非洲及其散居地所面临的实际问题非常重要。有许多明显的例子，从帝国侵略和强迫迁徙到不对称地融入世界经济和独立后的威权统治。哲学探究者可以将这些条件作为他们的研究对象，但他们也必须应对这些条件如何塑造和限制知识工作的前景。

其次，同样重要的是，要指出并纠正一种倾向，即认为非洲社区不仅面临问题，而且在某种程度上本质上容易出现问题。这里的思想是，非洲性的状态不仅仅是面临问题，而且在某种程度上也是一个问题。我借用了非洲思想的经典人物之一的一个重要表述。在他的职业生涯早期，W.E.B.杜波依斯曾经邀请他的读者代表被种族化为黑人的人们思考一个令人困惑的问题：_成为一个问题是什么感觉_？（杜波依斯“我们精神的奋斗”\[1903] 1986 年，363 页）。这部分地意味着：作为一个社会伦理失误和认识能力不足的活生生的代表，以及应对社会压力，将自己视为这些问题的根源，生活中是什么感觉？考虑到非洲性和黑人之间的重叠，将“黑人视为一个问题人群”的倾向对非洲及其散居地来说非常重要（韦斯特 1999 年，104 页）。

这种问题性的现象深度指向第三种模式，它不仅涉及面对或成为问题，还涉及_提出_问题。我们已经在非洲思想在形而上学、伦理学和认识论中引发问题的方式中看到了这一点。但非洲性还引发了关于方法和世界观以及某种意义上的本体论的更深层次的问题。V. Y. Mudimbe（1988）所称的“非洲的发明”这一辞说事件使得某些标准的现代哲学态度变得复杂或者可以说是短路，或者更准确地说，迫使哲学的欧洲现代性误解和可能误解其实际的激励要素。这种复杂性导致黑格尔将非洲从他的世界历史舞台中排除在外，同时对实际历史和地理造成了相当大的伤害。它使得托马斯·杰斐逊和约翰·洛克这样的人物在他们的作品和生活中反映了现代政治思想的矛盾。它使得法农（在非洲思想的另一个重要贡献中）指出，当他进入房间时，理性就离开了。这样的思想激发了戈登（2000）和其他人围绕“改变理性的地理”和将人文科学应用于那些成员往往被脆弱地视为人类的人群的认识论挑战来组织大量富有成果的哲学工作。\[[2](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/notes.html#note-2)]

（明确一点：这里的观点并不是非洲裔人和文化在本质上有问题。对经验证据和“本质上”的合理含义的冷静思考无法支持这种观点。观点是，a）欧洲现代性在某种程度上是建立在非洲裔人天生有问题的信念上，以及 b）抵制这种信念的哲学干预成为问题，对霸权主义的哲学方法产生问题。）

从这些框架主题开始的目的是为了标记非洲哲学反思的某些重要背景。研究非洲哲学首先是要做其他哲学领域的事情：考虑一系列特定的问题和难题，研究一群经典人物和文本，参与围绕熟悉的修辞和动作组织的活跃辩论等等。但也要在由基础问题定义的背景下进行这些事情，这些问题涉及哲学探究的本质、知识生产的具体机制的结构和影响，甚至是探究者的人性，这在相当程度上是相当不寻常的。作为这一点的象征，可以考虑到非洲哲学作为一个受人尊重的研究课题的确立（在下文中将详细阐述“受人尊重”的意义）始于对一个单一、简单、现已过时的问题的辩论：非洲人能否从事哲学？

通过研究从戈登的看似简单的非洲哲学定义中出现的主题，我们现在更能理解一个类似但更详细的定义。奥特劳将“非洲哲学”描述为“一个第三阶段的、元哲学的、伞形概念……\[该名字]不指代特定的哲学、哲学体系、方法或传统”（奥特劳 2017 年，§1，第 1 段）。它指的是一门研究领域，它起源于产生和涉及非洲及其散居地的独特条件，认真对待那些最直接受到和涉及这些条件影响的人民的经历和思考，并且由于前两个因素的结果，倾向于出现某些反复出现的关注点或主题。其中一些关注点和主题在上面已经出现，并将在接下来的章节中得到更多关注，同时还会涉及几个额外的主题。

（Outlaw 还确定了一些“关键启发性假设”，可以帮助防止容易产生误解\[Outlaw 2017，§1，第 2 段]。其中最重要的假设是：a）有负责任的方法来解释承载“非洲哲学”谓词的现象的统一性和独特性；b）这些解释不预设非洲人民和文化之间的一致性和同质性，也不需要追求或规定这种一致性；c）“对非洲哲学的贡献者不必是非洲人或非洲血统的人”（Outlaw 2017，§1，第 5 段）。如上所述，本条目不会进一步探讨这些假设。对于这些问题寻求保证的读者可以参考 Outlaw（2017）和 Gordon（2008）在他们对该领域的概述中探讨的基础文本。）

## 2. 框架条件：殖民性、异端和历史性

研究非洲哲学及其子领域通常从承认这些领域最近才成为专业学术研究领域开始。这些承认涉及三个关键的框架条件，对于理解该领域至关重要。

第一个条件与 Elena Ruíz 所称的“认识帝国主义”的一个版本有关。这是她对于“在其中霸权的认识实践方式‘再现有利于主导假设的解释条件’”的情况的称呼。在这些条件下的哲学活动“创造并维持了哲学中的解释空间，这些空间是自我确认而不是文化开放和多元的”，并且“为通过暗示的方法论假设来贬低非主导知识传统铺平了道路”（Ruíz 2018, 52–53）。这意味着压迫性条件不仅通过阻止具有特定身体、背景、信仰或其他特征的人进入从事知识工作的机构来排除他们在知识生产中的参与，还通过设计概念和理论工具来促进认识麻木，并将排斥转化为抹消。

对于非洲哲学来说，认识帝国主义的问题是重要的，因为历史上，霸权主义的机构一直将哲学干预视为通过符合殖民和种族隔离的要求来获得学术尊重的手段。这个故事的一个简短版本是，当代世界上最有影响力的大学体系，包括非洲和加勒比地区的大学，最初是欧洲殖民势力或殖民地当局的创造和工具。（这只是故事的一个版本，因为它当然不仅仅是关于大学体系的故事。它还是关于出版社、词典、"哲学"这个词以及欧洲精英文化与所有这些事物相关的包袱的故事。Outlaw 和 Gordon 也很好地讲述了这个故事。）因此，毫不奇怪的是，只有在殖民民族赢得正式独立并种族隔离政权正式接受民主制度的几年后，这些机构才开始以任何彻底的方式认可不受关于非洲落后、野蛮或野蛮的假设驱动的研究计划和课程倡议。

事实上，霸权主义的欧洲现代研究者花费了很多年才开始将认识规范与殖民和种族隔离的要求分离开来，这凸显了第二个背景考虑因素，称之为"异端的状态"。非洲哲学议程的很多工作主要是在精英欧洲影响的知识文化认为可敬的论坛之外产生的。在某些情况下，这意味着非洲裔学者在替代的、常常是种族隔离的机构中工作，并在替代的空间中分享他们的研究成果。在其他情况下，这意味着这些学者在主流机构的边缘工作，与在不同情况下本应是他们的同事和对话者的人之间的互动非常有限。在绝大多数情况下，这意味着非洲和非洲裔社区的人们改进并使用自己的机制来产生知识。在所有这些情况下，这意味着非洲哲学的知识工作具有重要的异端或异端的特点。

非洲哲学相对较新地进入“受尊重”的知识生产领域，这指向了该领域的第三个框架条件，即其明显的历史性。该领域作为不断演变的社会政治条件的产物，使得历史动态成为一个问题，而其他领域（除了哲学史之外）通常可以回避这个问题。因此，对当代活动的研究必须从至少三个层面上关注该领域的发展。重要的是关注某些思想的发展以及某些文本和人物的正典化，考虑非洲哲学家在不断变化的社会和制度条件下进行工作，并承认对历史重新评估构成了当代研究的一个蓬勃发展领域。

## 3. 历史在当代视角中的指导原则

知识分子和机构历史在非洲哲学中占据了异常重要的地位，并且以异常紧密的方式交织在一起，但这不是探讨机构历史的地方。下一节将提供一个现代的知识分子历史，以建立起组织我们即将考虑的大部分现代工作的结构要素和主题关注点。然而，重要的是以一种能够容纳负责任的机构历史并接纳它们的见解的方式组织讨论。

因此，接下来的讨论将遵循三个原则。首先，这项研究将把非洲哲学作为一个“领域”来关注。这意味着个别思想家的贡献，无论多么引人注目或有洞察力，只有在它们与知识交流网络和机构认证的关系上具有相关性时，才在这里具有意义，这些关系可以用“学科”和“传统”等术语来描述。这也意味着要区分非洲哲学作为一项事业的历史和非洲裔哲学家作为一个群体的历史。当然，这个群体的许多成员对该领域做出了有价值的、开创性的贡献，从亚历山大·克鲁梅尔这样的重要人物开始，他建立了美国黑人学院，这是早期建立这些网络的一次尝试。但正如斯蒂芬·C·弗格森二世指出的那样，“不需要（也没有）专门将非洲经验作为研究领域”（弗格森，2009 年，23 页）。前者将成为这里讲述的故事的一部分；后者则不会。

其次，这项研究将在一定程度上关注_专业_学术工作。学术界以外的哲学活动——在其他机构空间或现代大学及其专业学者出现之前——在这里不会被断然排除，但只要与在学院内或附近发生的工作有关，就会成为相关因素。学院当然不是负责知识生产的唯一场所，但它是一种机制，可以将其中某些尝试系统地确立为更多工作的资源。这就是我在这里要探讨的非洲哲学的方面。

第三，讨论将以_跨学科形式_来看待这个领域，也就是说，它将关注在哲学系内或附近发生的工作。在这里提到与哲学系的接近，我主要是指捕捉两个重叠的思想家类别：在英语系或政治科学系等部门从事可辨认的哲学主题或资源的学者；以及没有像现在这样的部门隶属关系，但他们做出了那些鼓励哲学家邀请他们参与该领域叙述的举动和声音的历史人物。也就是说：如果社会科学哲学可以有克利福德·吉尔茨和广义哲学可以有休谟、基尔克高斯、爱默生和简·亚当斯，那么非洲哲学可以有帕特里夏·希尔·科林斯和亚历山大·克鲁梅尔（他们两人将在下文中回归）。

保持在哲学学科的轨道上至关重要，原因有三：一是为了保留对非洲哲学所提出的独特哲学问题的反思空间，二是培养处理这些问题的独特哲学资源，三是赞赏那些在该领域确立自身作为一个关注点之前从事工作的少数非洲裔哲学家的贡献和职业轨迹。然而，仅关注持证哲学家的工作将过于局限。首先，这个学科和职业长期以来一直对定义该领域的问题进行持续反思持敌对态度，并以相当具体的方式对试图进行这种反思的人持敌对态度。因此，这种反思的很大一部分发生在其他地方——在政治理论、社会学、文学理论、艺术实践等领域。此外，作为相关问题，非洲哲学在实践中一直非常包容，这一点在关键参考文献的贡献者名单中可以清楚地看出。排除政治理论家、社会学家、黑人研究学者和其他与专业哲学家进行对话以推动该领域发展的人，不仅会不必要地限制可用资源，而且会与持续的实践相悖。

在确立了这些指导原则并尊重历史性、殖民性和异端性的框架条件的基础上，下一节将简要介绍非洲哲学的历史。构建历史叙述总是在某种程度上是一种现代主义的行为：它是一种试图在当代关注和当代资源的指导下阅读过去的尝试。这种阅读将倾向于这个行为的这一方面——实际上，它是一种从当代视角看待历史的阅读，因此也是一种更深入地涉足本文主题的当代关注的方式。

这种现在主义的取向建议将历史分为两个广泛的阶段。第一个是在这里受到审查的跨学科形成的长期“前”历史，即在霸权认识社群中建立该领域之前的时期，在这个时期中出现了许多关键主题、问题、文本和人物。第二个是一个较短、较近的阶段，它本身由三个较短的时期组成，在这些时期中，该领域确立自己，实现巩固，并进入当代时刻。

## 4. 第一阶段：出现

像哲学研究的其他领域一样，非洲哲学在其从业者确定并继续探索一系列核心要素时出现并成熟。在组织对话和对该领域的贡献的文本、人物、辩论、运动、学派和主题中，许多在非洲哲学历史的第一阶段开始引起关注。一些在学院之外长期担任政治动员、存在支持、审美体验和批判教育资源的角色，而其他一些则是明确学术反思的产物。（有些则同时具备两者。）无论它们的起源如何，这些早期的异端要素中的许多已经或正在进入一个长期不愿与它们有太多关联的学术世界，并且它们继续为当代工作设定议程。

准确地确定这个早期时期的开始再次引发了潜在的棘手的形而上学和经验上的难题。在非洲作为一个统一实体的概念获得足够关注之前（这一点的确切发生时间是经验上的难题），并不存在有趣地可识别为非洲或非洲哲学的东西。在后来出现的自觉地以非洲为导向的反思与那些被称为古代非洲文明的埃及或库什的联系可能有一些原因。但戈登（Gordon）无疑是正确的，他说将古埃及或库什视为一些学者所称的古典非洲文明“必须是对过去的现代强加”（Gordon 2008, 15）。他还指出，我们通常在其他情境中允许这种强加，而不加评论——例如在亚洲哲学的研究中，或者假设从希腊到德国的西方哲学有机地连贯。

除了起源之谜外，非洲哲学作为一个专业的跨学科形成的长期准备过程中，出现了一些在该领域的描述中占据重要地位的主题。第 4.1 节将介绍其中一些特征主题，而第 4.2 节将考虑跨地区的主题统一性问题，并在此过程中介绍一些核心思想家。

### 4.1 特征主题

在上面讨论的(1)非洲性和(2)问题性的框架主题之后，我们可以像 Gordon（2008）和 Outlaw（2017）一样注意到以下额外的关注点：

3. 哲学人类学（因为对于那些被假定为亚人的人们来说，人类的问题当然是一个重要的问题，这是欧洲现代性的基石之一）
4. 解放（出于明显的原因，从生活在压迫环境中的伦理和存在主义负担开始，以及在合理的抵抗和不道德的过度之间找到平衡）
5. 对理性的元反思（因为理性的意义对于通常被认为是感性、感官、非理性的野蛮人来说非常重要，这些人的生活机会受到了各种强大的我们现在称之为认识不公正的制约）
6. 身份和自我意识（因为认识论不公常常阻碍了自我认知的追求，并提高了负责任地构建自我所承担的伦理和存在主义风险）
7. 理论考古学（这是 Dotson（2017）对于 Outlaw（2004）所说的，即恢复非洲后裔个体和文化所贡献的被低估的部分）

这些主题并不完全是非洲哲学家的专属领域。非洲哲学的关键在于这些主题如何汇聚并源于非洲性的状态，这与独特的种族化方式紧密相连，并根植于一个有着重叠但独特的历史、地理和文化实践的宇宙。

非洲哲学当然涉及的主题远不止这些。但是，在这一点上，扩展列表并减少解释列表含义的空间，比起考虑这一事业根植于重叠的社会历史背景意味着什么更为有用。这需要从统一主题的研究转向对离心力的思考，这些离心力将非洲哲学家引向独特的区域和方法论关注。

在进入这些更狭窄的地区和方法的考虑之前，还有一个最终的总体主题需要提及。阿德什纳·阿福拉扬（Adeshina Afolayan）和托因·法洛拉（Toyin Falola）在他们对优秀的《非洲哲学帕尔格雷夫手册》（_Palgrave Handbook of African Philosophy_）的引言中指出了一种新的迫切需求，这种需求影响了他们的编辑方法。他们说，非洲哲学家长期以来一直专注于巩固自己的专业地位和应对内部学术辩论。然而，阿福拉扬和法洛拉建议，现在是时候让“非洲哲学走上街头，让他们的理论被大陆上的困境所玷污”（Afolayan and Falola 2017, 12）。换句话说，非洲哲学应该拥抱它作为 Outlaw（2017）所称的“斗争哲学”的身份，这一点是显而易见的，Outlaw 在这里是指 Leonard Harris（继 Frederick Douglass 之后）的观点。这显然是整个非洲哲学的一个主题，并应该被添加到列表中。

8. 斗争哲学（因为哲学思考不是一种用于解开抽象难题的休闲活动，或者不仅仅是如此，或者不是最重要的。它是（除其他外）一种将哲学冲动和资源应用于某些紧迫生活问题的实践，并且在频繁出现问题的情况下，也能够进行与这些问题无关的哲学冲动的实践，比如与美或知识理论相关的冲动）

### 4.2 区域性的连续性和不连续性

学者们通常将非洲哲学划分为三个广泛的区域性方法，其中一个适用于非洲大陆，另外两个适用于散居地的绝大多数参与者所在的地区：加勒比地区和美洲地区。这些地区不仅在地理上有明显的区别，而且在历史和文化的组合上也有重要的差异，尤其是由于内部复杂性的存在，这使得整个地区的概括变得复杂。此外，这些不同的地区在全球主流知识生产网络中占据不同的位置，这使得它们在出版和学术交流方面有着不同的机会和权重。鉴于这些条件，不难理解每个地区的居民经常发现自己提出独特的问题和难题，并使用某种程度上具有区域特色的哲学反思方式和通用参照点（特定的文本和人物）来追求这些问题。

尽管有地区特异性，但非洲性的条件部分意味着重要的主题连续性贯穿各个地区。其中一些涉及反种族主义斗争中暴力的角色，非洲根源对散居人群的意义，以及基于种族、阶级和性别的社会正义方法之间的紧张关系，这些方法引发了交叉性和相关概念的讨论。其他一些重要地根植于上述总体主题中，特别强调去殖民化、反奴隶制斗争和反帝国主义斗争。

尽管存在这些连续性，区域间的区别仍然不难找到。例如，戈登（2008）合理地指出，现代性问题可能是非洲哲学的一个统一主题。但每个地区往往采取自己的方法。非洲思想家经常探索现代性与传统之间的关系，有时将解放的前景与非洲现代化的前景联系起来，而有时则使传统与现代之间的明显区别以及现代化与文明的明显混淆变得复杂起来，这两者又与欧洲联系在一起。相比之下，加勒比非洲裔思想家对遥远的“传统”世界不太感兴趣，而对由被迫移民、土著人民和殖民者的碰撞所产生的世界更感兴趣。这种方法最终导致了埃杜瓦·格利桑（1989）对克里奥利特的研究。最后，在美洲，不同的人口条件和历史轨迹使许多（当然不是全部）杰出人物将传统问题转变为关于种族提升和种族融合的辩论。

### 4.3 复杂性

出现期为非洲哲学的现代工作奠定了许多将来定义该领域的关键要素。然而，对这一时期的仔细研究揭示了一些重要的挑战，这些挑战仍然困扰着现代工作。

一个重要的复杂因素是偏见的叠加，它限制了对什么算作知识贡献以及谁算作贡献者的标准观念。这些标准观念往往集中在精英男性的书面产出上，即使在研究不处于相关社会等级制度顶端的人口、文化和社会时也是如此。考虑这些偏见的原因超出了本文的范围，尽管我们可以说有些原因比其他原因更好。（当然，作家的产出——文学——比口头传统更容易追踪和保留。但即使是女性的书面贡献也经常被忽视或排除在作家生产的经济之外。）

暂且可以说，非洲哲学思想在其哲学模式中经常面临的一个挑战是如何给予那些在荒谬条件下组织负责任生活所付出的哲学劳动以应有的认可，尤其是当这些劳动者的外貌和行为与标准化的哲学家不同。对于像弗雷德·莫滕（2017 年）在他对艺术家桑顿·戴尔的研究中的思考者来说，这有时是关于审美产物的哲学意义的问题。对于其他人来说，正如我们将很快进一步考虑的那样，这是关于政治行动或方言文化的哲学内容的问题。当然，这几乎总是关于如何给予妇女和没有财富、高收入、住房和其他高社会经济地位标志的人的工作以应有的认可。

第二个重要的复杂性根源于一个简单的问题：如果将非洲哲学的研究重点放在广泛的地区性方法上，那么本地或国家传统会发生什么变化？一个提出这个问题的方式是关注海地和牙买加之间的差异，以及安特诺尔·菲尔曼和马库斯·加维之间的差异。另一种方式是坚持承认和重视独特的国家传统，这些传统在被公认为哲学活动的人物（如 2004 年的 Teodros Kiros 和一些学者）中具有独立性和重要性，比如 17 世纪的埃塞俄比亚哲学家泽拉·雅各布。

关于区域性或跨国性与本地性或国家性之间的这种潜在紧张关系，有两点需要说明。首先，不同尺度的分析完全可以共存。问题只是在每个层面上是否有足够的理由来支持分析。正如我们很快将看到的，早期的非洲哲学专业的主要目标之一，恰恰是要证明与非洲性相关的跨国企业需要并且长期以来一直引发了哲学思考。这绝不排除了更多的本地研究。其次，非洲哲学的一个核心观点是，本地背景往往深受更广泛动态的影响。这些动态在具体情况下是否重要，需要根据案例的细节来解决。现代世界的一个不可否认的特征是，关于种族、理性和文明等事物的全球性观念如何塑造了几代人的生活机会。这似乎与非洲社区和其散居地的哲学活动有一定关系。

## 5. 第二阶段：建立和巩固

非洲哲学的出现的第一阶段最终演变为该领域的建立和巩固阶段。在这个阶段，早期哲学中的主题和关注点，受到地区问题的影响，逐渐进入专业哲学的范畴。在这个过程中，它们被翻译成学科子领域和方法学派的独特词汇，同时创造性地扩展了这些词汇。（或者它们承认这种翻译的可能性，并抵制或复杂化它。）

我们可以说，第一阶段结束，出现让位于建立，当该领域开始在学术哲学中获得教师和研究人员的关注时。Kwasi Wiredu 在他的经典著作《非洲哲学伴侣》中解释说，直到 60 年代中后期，非洲大学才开始出现这种情况，因为独立带来了“独立后的非洲学者的大量人数”（Wiredu 2004, 2）。同样，Outlaw 指出，随着“连续几代非洲裔人士进入这个行业”以及这些人组织会议和其他网络和学术交流机制，通常跨越国家和地区的界限（Outlaw 2017, §10, par. 2），该领域已经更加稳定。

如果建立始于 Wiredu 和 Outlaw 的学者的到来，那么它在 20 世纪 80 年代达到了顶峰。这是一些重要贡献进入印刷出版的时刻。在这里可以考虑 Richard A. Wright 的《非洲哲学导论》（1984）、Cornel West 的《预言解放！》（1982）、Angela Davis 的《妇女、种族和阶级》（1983）、Leonard Harris 的《斗争哲学的诞生》第一版（1983）、V. Y. Mudimbe 的《非洲的发明》（1988）和 Edouard Glissant 的《加勒比话语》（1989）。

20 世纪 90 年代和 21 世纪初是巩固的年代。这是一个更加稳固地定位于学术专业人士的浪潮，他们的作品比之前时代的作品更具影响力。在这里可以想到 Kwame Anthony Appiah 的《在我父亲的家中》（1993 年），Charles W. Mills 的《种族契约》（1997 年），Lucius T. Outlaw Jr.的《论种族和哲学》（1996 年），Lewis R. Gordon 的《虚伪和反黑种族主义》（1995 年），Paget Henry 的《卡利班的理性》（2000 年），Kwame Gyekye 的《传统与现代性》（1997 年），Patricia Hill Collins 的《黑人女性主义思想》第一版（1990 年）和 Bernard R. Boxill 的修订版《黑人和社会正义》（1992 年）。

随着非洲哲学成为一个被专业认可的领域（与充满活力但异端的企业或传统相对，与主流知识生产只有少许重叠），工作开始，可以说，对该学科的公认运动和学派进行了改编。非洲专业哲学家将主流专业资源与早期哲学的关注和创新相结合。这不仅仅是将复杂的资源应用于非哲学的原始材料，而是将两种哲学反思模式融合在一起。其中一种享受主流认可，而另一种则通过在其对应的领域中的应用进行测试和完善；原则上，每种模式都可以弥补另一种模式的不足。结果是一种作品，往往像 Moten 所说的黑人激进马克思主义一样，涉及到“保留和打破、原创和回应”（Moten 2017, 9–10）。\[[3](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/notes.html#note-3)]（这也可以说是非洲裔散居音乐实践在欧洲传统中产生的差异，产生了像桑巴和爵士乐这样的新形式。因此，才会提到“改编”。）

理解这种变革性的即兴关系是正确定位出现和巩固时期的贡献的先决条件。在这种情况下，人们可以承认戴维斯和奥特劳都对批判理论传统做出了贡献，并从中汲取了营养，而不会削弱他们的独创性或传统流利性。同样，韦斯特和哈里斯在实用主义传统上进行了改编，穆迪姆贝和格利桑特创造性地借用和运用了后结构主义的资源，戈登和亨利则在威廉·R·琼斯和其他人的基础上发展了非洲哲学的存在主义现象学形式，阿皮亚和博克西尔则代表了非洲哲学的分析主义观点。

我将相对随意地将 2003 年至 2004 年定为巩固时期和当代时刻之间的分界线。这些年间出版了汤米·L·洛特和约翰·P·皮特曼的《非裔美国哲学伴侣》和韦尔杜的《非洲哲学伴侣》。我想说的是，对于这两卷书，可以像阿福拉扬和法洛拉对韦尔杜的卷书所说的那样：它们构成了“对非洲哲学在全球学术界出现的重要认可”（阿福拉扬和法洛拉，2017 年，1 页）。

## 6. 阅读当代——结构

现代非洲哲学在四个方面建立在出现、确立和巩固的时期之上。一些思想家致力于加强和扩大该领域的基础文本和人物。其他人继续在主流学派和运动的定义特征上进行创新。还有一些人复杂化和扩大了区域关注的地图。而这三种类型的干预将新的主题和辩论，或对旧主题和辩论的新看法，推向该领域的中心。前三种将成为本节的主题，而第四种将成为第 7 节的主题。

### 6.1 加强和扩展，支柱和理论考古学

非洲哲学在当代时刻之前的长期发展中的一个好处是，一种思想传统已经形成，其中包括核心人物、文本和问题。这一传统本身成为哲学活动的原料。其中一部分活动用于确定和巩固（某些人认为的）该领域的历史基础，而另一部分活动则用于扩展已经建立在这些基础之上的建筑物。

我所指的加固或支撑的一种版本是对少数几个备受关注的重要人物的高度关注，可以称之为“支柱方法”。这些人物包括库珀、杜波依斯和法农，他们是非洲裔美国哲学的基石人物，具有明显的正当性。随着越来越多的哲学家研究这些人物的作品并对其进行更多评论，各个子领域开始围绕他们发展。这使得非洲哲学具有了熟悉的子学科形态，任何了解这个领域的人都必须对几位重要人物有所了解。罗伯特·古丁-威廉姆斯（2009）的巨著《杜波依斯的阴影》是这种干预的一个明显而有影响力的例子。

支柱方法不仅有助于加固，也有助于扩展。扩展版本关注的是那些尚未得到哲学家们像其他领域那样关注的标志性人物。这里的目标——有时明确地作为非洲哲学思考的一种实践，有时仅仅是负责任学术研究的一种实践——是给予詹姆斯·鲍德温、马丁·路德·金、洛林·汉斯贝里和奥德丽·洛德等人与戈登的支柱们一样的关注。汤米·谢尔比和布兰登·M·特里（2018）关于金的著作以及伊曼尼·佩里（2018）关于汉斯贝里的研究就是这种倾向的典型例子。

替代主流方法的一种方法，也有扩张主义和加固主义的变种，不再关注标志性人物，而是关注围绕这些标志性人物形成的传统的广泛影响。在这里，加固主义方法涉及恢复与这些标志性人物进行对话的人物和思想，从而不仅恢复个体思想家的工作，还恢复他们所处的认识社群和话语背景。这就是布里特妮·库珀（2017 年）在《超越可敬之外》一书中恢复了范妮·巴里尔·威廉姆斯与有色妇女国家协会在 20 世纪初的工作的精神。这种方法的扩张主义版本研究被忽视的文本或人物，要么为了从中挖掘哲学洞见，要么为了填补零散的历史。在这个精神中，约翰·H·麦克兰登三世和斯蒂芬·C·弗格森二世（2019 年）提供了他们令人瞩目的新著《非裔美国哲学家与哲学》，以促进非洲裔学术哲学家的恢复。

当代非洲哲学的第二个广泛活动类别涉及类似上面讨论的即兴方法。在这里，我们发现学者们创造性地重新发明主流哲学传统、学派和方法，利用非洲思想的资源。由于篇幅限制，我只能在这里提到一些例子，并且必须迅速地这样做，以便对这个类别进行覆盖，但远远不够深入或广泛。

这种转变倾向的最明显例子通常带有与塞德里克·罗宾逊的《黑人马克思主义》一样具有误导性的简单形容词标签。考虑戈登在《非洲存在主义》（2000 年）和其他地方的开创性努力，以定义非洲和去殖民化的存在主义现象学模式，并围绕它建立了一个遍布全球的知识界社群。或者考虑戈登所称的“非裔美国实用主义”，它在韦斯特和哈里斯的重要干预之后继续发展壮大（戈登 2008 年，93-99 页）。埃迪·格劳德（2007 年）特别明确指出，这项工作不仅仅是关于黑人占用经典哲学资源（或者更不友好地说，关于经典理论的“黑脸化”）。非常符合罗宾逊干预精神的是，它关乎非洲知识传统有时如何预见并改进我们人为限制的主流传统所定义的方法，以及当代学者如何将这些传统进行相互丰富的对话。

戈登所称的“非洲裔美国分析哲学”（2008 年，110 页）在这里值得特别提及，因为它将主导的哲学范式中的工具引入到非洲思想的独特主题、问题和人物中。米尔斯和谢尔比与戈登一起成为非洲哲学最显著和有影响力的人物之一，他们在这一传统的伦理政治翼上坚定而有创造性地工作，借鉴了像博克西尔和阿皮亚这样的创始人的工作，并取得了进一步的成果，下文将对此进行进一步考虑。类似的进展在美学（泰勒 2016 年）、认识论（多特森 2017 年）、语言哲学（安德森 2015 年）和其他领域也越来越明显。

### 6.3 地理位置的转变

当代非洲哲学的第三个广泛关注点重新构想了上述讨论的区域划分。将非洲大陆、加勒比海和美洲分为三个部分是合理的，但这个方案忽略了一些地区。

一个关注点是拒绝将非洲散居地仅限于加勒比海和美国，并探索相对被低估的非洲社区。其中一种方法是由 Chike Jeffers（2012）、Peter James Hudson 和 Aaron Kamugisha（2014）等人提倡的，考虑到特别是加拿大形式的非洲思想的前景。另一种方法则关注欧洲的非洲散居地。Alanna Lockward（2013）的 BEBoP（黑人欧洲身体政治）策展项目是这项工作的一个显著例子，Barnor Hesse（2009）和其他人对《黑人欧洲与非洲散居地》一书的贡献也是如此。

第二个领域关注标准种族地理的某些内部复杂性。这是一个日益增长的思想家群体在探讨非洲白人居民问题时所持的精神。这些殖民地后裔在殖民入侵的一定程度上成长，出生在非洲大陆上，并且尤其在南非，他们的命运和自我意识与非洲的前景以复杂的方式紧密相连。因此，他们在非洲大陆上的地位以及在学科中的地位已成为哲学思考的主题，正如我们将在下文中看到的。Samantha Vice（2010）的开创性论文《我该如何生活在这个陌生的地方？》将这一讨论的版本锚定在南非。\[[5](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/notes.html#note-5)]

## 7. 阅读当代——不断演变的主题

迄今为止讨论的三个广泛的活动类别探讨了与非洲哲学领域结构相关的主题，而第四个类别更直接地反映了该领域不断演变的主题重点。许多当代干预行动根据不断变化的条件、辩论和概念资源更新了这些定义性主题。以下是几个有启示性的例子。

### 7.1 性别和性取向

现代非洲哲学中一个备受关注的关键领域是性别和性取向的研究，这个领域既有前景，又很难概括。事实上，如果不考虑本文的阐述限制和即将提到的所有限定条件，将其描述为一个单一领域将是极具误导性的。它不是一个领域，而是一系列尚未成为非洲哲学子领域的主题和问题。对于该领域难以捉摸的原因的详细研究超出了本文的范围，但值得注意的是，最明显的因素——历史上阻碍或公开排斥研究这些问题或对这些问题感兴趣的人参与的结构的存在——是这一领域的研究者们所关注的主题之一。

尽管存在这些困难，性别和性取向的研究在非洲哲学中变得越来越重要，部分原因是历史上限制性结构的解冻。然而，推动这些研究的问题并不新鲜，因此在这个广阔的领域中选择一条道路的一种方式就是简单地追踪一些先期时期的有影响力的文献和作者的影响。按照这种方式进行需要快速跳过 Saba Fatima 及其同事们（2017）提出的一个重要问题的一个版本：那些可能涉及或交叉非洲研究性别和性取向的各个领域（如去殖民化女权主义、黑人酷儿理论、有色人种女权主义、第三世界女权主义、黑人女权主义等）之间的关系如何？恰当地对待这个困难超出了本项目的范围。我只会简单地假设两个前提：即“黑人”和“非洲”这两个范畴有足够的重叠，以证明对黑人性别和黑人性取向的研究对非洲思想是相关的；并且将重叠区域扩大到包括可能自我认同为其他范畴（去殖民化、第三世界等）之一的思想家将揭示各个项目中的一些有用的连续性。

考虑的一个有影响力的文本是柯林斯的《黑人女性主义思想》。《种族和种族研究》杂志的编辑们在一篇关于该书的周年研讨会上指出，该书的出版“可以被看作是研究种族、阶级和性别交叉的转折点……事实上，在近几十年出版的关于种族和种族的书籍中，很少有哪一本能够在影响力和影响力方面超越它”（Bulmer 和 Solomos 2015，2314）。这种影响力延伸到哲学领域，正如两位哲学家所示，他们都是黑人女性主义者，他们参加了 2015 年的一个研讨会，该研讨会由（理论导向的）社会科学家组成。简要关注他们的工作将为该领域新兴发展提供有用的窗口。

克里斯蒂·多特森（Kristie Dotson）和凯瑟琳·贝尔（Kathryn Belle）以言行充分证明了柯林斯对她们工作的影响，从而证明了柯林斯对该领域的影响。多特森将《黑人女性主义思想》描述为“迄今为止对美国黑人妇女的知识问题和压迫进行最全面的论述之一”，并赞扬它“突出了认识论失败作为一种重要的压迫层面”（多特森 2015，2323）。多特森的研究（2012 年，2017 年）在许多其他方面中，将这一点（以及许多其他影响）引向（在很大程度上）与排除黑人女性主义思想与哲学之间的条件以及黑人女性主义知识传统的连贯性和相关性被掩盖的情况积极参与的政治认识论。这种学术产出与多特森在其他领域的努力是连续的，比如她与金伯莱·克伦肖（Kimberlé Crenshaw）的非裔美国政策论坛以及她提供的女性主义教育学培训工作。

尽管 Dotson 关注 Collins 在“批判社会理论”中的认识论维度（Collins 1989, xiv），Belle 则关注其存在主义和现象学维度。她解释说 Collins 的工作“强调了为黑人女性提供自由发言的安全空间作为抵抗和赋权的必要条件的重要性”（Belle 2015, 2345）。这种对代理性、发声和话语社区的取向显然影响了 Belle 作为学者的工作（Davidson, Gines, and Marcano 2010）。但它也塑造了她作为一个机构建设者的工作，最明显的是作为黑人女性哲学家学院的推动力量，自 2007 年以来，该学院的目标是“为黑人女性哲学家创造一个安全的空间……以相互支持、鼓励和学习”（Belle 2015, 2345）。

如果有机会“继承”Patricia Hill Collins 的工作（正如 Dotson \[2015]在她关于 Collins 的文章标题中所说），这已经激发了当代美国黑人女性主义哲学中两位有影响力的人物，而另一位作者的基础性文本所涉及的问题则推动了非洲哲学研究中关于性别和性取向的另一种流派。尼日利亚社会学家 Oyeronke Oyewumi 的《女性的发明》（1997）使她成为非洲女性主义思想中“最著名且备受争议的学者之一”（Coetzee and Halsema 2018, 179），正如 Azille Coetzee 和 Annemie Halsema 所说。Douglas Ficek 解释说，她的“核心观点是，在约鲁巴地区，性别不是一个本土的组织原则，西方的‘身体推理’和‘生物逻辑’既不在语言中，也不在约鲁巴的认识论中存在”（Ficek 2006, 543）。这个观点立即引起了相当大的反对意见，包括 2006 年出版的《Quest: A Journal of African Philosophy》特刊中多位作者对非洲女性主义的持续审视。Oyewumi 的论点仍然有助于构建对非洲生活中性别角色的当代思考，正如她在最近的《Palgrave Companion》中关于性别和女性主义的文章中所展示的（例如 du Toit and Coetzee 2017）。

法律理论家金伯莱·克伦肖为当代对性别和性取向的反思提供了另一个基石，但其重要性（以及被低估的重要性）远远超出了这些领域。在 1989 年和 1991 年的两篇开创性文章中，她提出了交叉性的概念，激发了“很少有理论能够引发的”“跨学科和全球参与”的热潮（Carbado 等人，2013 年，303 页）。她在这两篇文章的第二篇中说，她开始使用交叉性的概念来描述种族和性别相互作用对塑造黑人女性就业经历的多个维度的影响（Crenshaw，1991 年，1244 页）\[7]。从这个简单的起点开始，出现了大量的评论和分析，学者、艺术家、评论家和活动家们几乎与使用交叉性的方式一样，对“交叉性”的含义和正确使用进行了激烈的辩论。交叉性仍然是一个备受争议的概念，部分原因是它引发了许多深层次的哲学问题。学者们问道，交叉性对个人身份理论意味着什么，它是否足够捕捉到人类经验的复杂性，它对联盟政治的前景有何影响，为什么这个概念在社会理论中与其他相关的、更古老的概念相比显得与众不同，标准的交叉性方法是否足够认真地对待了黑人男性，以及还有许多其他问题。

结束本节的最佳方式是讨论酷儿理论对非洲哲学的日益影响，但可惜的是，我们很少有什么可以说的。许多哲学之外的研究展示了相当深入的哲学深度，从政治学家凯西·科恩的开创性工作开始，继续到 C·莱利·斯诺顿等人的工作\[8]。迄今为止，出于上述原则性的理由，我愿意将持有哲学家身份的人与学科之外的思想家进行对话；但在这种情况下，学科内外的工作之间的差距如此明显，以至于它值得特别评论。

非洲哲学尚未认真面对过去十五年来困扰黑人研究和相关领域的挑战。德怀特·麦克布赖德在 2007 年清楚地提出了这个挑战：

> 在美国讲述黑人生活的真相需要多元的声音。它需要投身于黑人男性和女性的故事和经历的声音；黑人异性恋者和黑人同性恋者、双性恋者和跨性别者的声音……黑人单亲家庭的声音……以及更多。当我们让自己被黑人尊严的形式所概括，只讲述了我们故事的一部分。（麦克布赖德，2007 年，438-439）

麦克布赖德在提出“新的黑人研究”之前，提出了对种族内多样性问题更加关注的观点。这种呼吁的某种版本无疑对非洲哲学具有相关性。因此，V. Denise James 和 Anika Simpson 在美国背景下的即将出版的作品尤为受欢迎。（我将留给对其他背景有更深入了解的评论者对其他地方的有希望的发展进行评论。）詹姆斯正在研究奥德丽·洛德的哲学论述，而辛普森正在准备一项研究，该研究要求对标准哲学方法在家庭、性别、性取向和政治生活方面进行异化，以负责任地参与单身黑人母亲的问题。\[9]

民族哲学的概念在关于非洲哲学的适当内容和方法的辩论中产生，并且最常见的是由保林·洪通吉（Paulin Hountondji）提出的“作为对非洲哲学传统主义方法的一种负面描述”（Wiredu 2004, 3）。哈伦（Hallen）描述了这种方法的令人担忧的版本：

> 民族哲学将自己呈现为人民的哲学，而不是个体的哲学；在非洲社会中，人们因此会得到这样的印象，即没有类似苏格拉底或泽诺的等价物。民族哲学只谈论班图哲学、多贡哲学、约鲁巴哲学……。民族哲学的来源在于过去，即所谓的真实、传统的非洲……在“现代性”之前。这些主要可以在语言产品中找到：寓言、谚语、诗歌、歌曲、神话……。因此，民族哲学倾向于将非洲的信仰描绘成某种永恒的事物……对于严谨的论证和批评的强调很少，而这些是寻求真理的先决条件。（Hallen 2004, 122）

我将这称为传统主义令人担忧的版本，因为洪通吉和其他人为较不令人担忧、更具批判性的传统主义留出了空间。例如，帕吉特·亨利重新提出了民族哲学的概念，以指代对非洲哲学统一过度抽象的历史和文化根源的修正。他这样表达：“尽管关于民族哲学实践的争议不断，但我认为它是所有非洲导向哲学的必要组成部分”（亨利，2000 年，154 页）。

亨利在这里与阿皮亚（1993 年）一起呼吁一种“批判性”的民族哲学，它挖掘非洲文化的洞见，并使其在哲学上可知，而不是将其与批判性审查隔离或冻结在前殖民时期的琥珀中\[[10](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/notes.html#note-10)]。这种工作前景继续吸引关注并激发研究人员的灵感。除了亨利对加勒比非洲哲学的方法之外，最明显的例子之一就是越来越多的文献试图将特定的非洲哲学概念引入当代伦理学和政治哲学的辩论中。乌班图的概念可能是最常见和突出的接受者，这种做法引发了相当大的争议（我们将在后面回顾）。但还有许多其他例子。例如，考虑姆比·杰罗姆·托萨姆（2014 年）对科姆谚语哲学基础的研究，或阿德博拉·B·埃卡诺拉（2017 年）对约鲁巴人对和平的理解的考察。在非洲大陆之外，与亨利对传统主义的重新运用并行的是越来越多的作品，如林赛·斯图尔特（2017 年）对胡杜爱情仪式作为自由实践模式的研究。

在批判性民族哲学的重要辩论中，围绕着对南非 ubuntu 的研究以及白人哲学家在这项工作中的角色，产生了一系列的辩论。塔迪乌斯·梅茨（2007 年）和莫戈贝·拉莫塞（2015 年）可能是对于当前目的而言，这场辩论的最清晰的发言人。一方面，有学者旨在将 ubuntu 的概念视为伦理学和政治哲学工作的另一种资源，并将这种方法视为对非洲土著资源的尊重的表达。另一方面，有学者对非洲概念的突然“主流化”持极度怀疑态度，往往出于与对审美体验相关的文化实践被滥用的担忧类似的原因。对这种担忧的简短而温和的版本可能是这样的：在一个黑人占多数的国家里，白人哲学教授占多数，教授队伍的形成并非自然力量或偶然性所致，而是通过沿着种族线慎重保留资源和机会而形成的。在没有首先改变其机构结构以授予来自这些文化的人们实质性接触的情况下，白人哲学家开始从非洲文化中开采资源是不合适的，甚至可能是应受谴责的（拉莫塞\[2015 年]指出，通常还没有学习相关语言，就像他们会学习希腊语来认真研究斯多亚派一样）。当然，有各种方法来发展这种担忧并对其进行回应；现在的重点只是将围绕它的辩论作为非洲哲学领域近期关注的一个例子。

当代工作中的第三个主题也明显源于较早的趋势。作为一项“诞生于斗争”的事业，非洲哲学以非同寻常的频率和一致性关注其探究者所面临的伦理和政治问题。几乎在每个领域的研究中，包括形而上学（例如与人的概念相关的问题）和认识论（例如与证词不公正问题相关的问题），伦理学的含义很少离开视野。但直接的政治哲学仍然是一个活跃的研究领域，就像奥德拉·奥鲁卡（Odera Oruka）在 1981 年著名地将“民族主义意识形态”理论化认定为非洲哲学活动的四个主要领域之一时一样（奥鲁卡，1981 年，无页码）。

非洲政治哲学的非洲哲学构成了一个庞大的领域，在这里无法负责任地进行全面覆盖。此外，这是一个地区和地方差异特别大的领域，从而使任何广泛的概括变得复杂。然而，值得注意的是三个趋势。

首先，对标志性人物的评论仍然是一项常见的工作，尽管随着时间的推移，可供进行此类评论的人物范围当然发生了变化。每个地区的标志性人物仍然是研究的活选项，正如最近《非洲哲学杂志》对恩克鲁马和阿齐奎的专题报道所证明的那样，对杜波依斯和库珀的各种场合的持续关注，以及对森戈尔和塞萨尔遗产重新思考的最新尝试。\[[12](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/notes.html#note-12)] 当代的不同之处在于，这项工作现在更常与对克劳德·麦克斯·克尔和贝尔·胡克斯等人的研究共享空间。\[[13](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/notes.html#note-13)]

其次，类似地，尽管学者们继续进行与特定地区相关的调查研究，但在某些具有划时代意义的地缘政治变化之后，这些问题已经发生了变化。这里涉及的问题范围之广令人望而生畏，但伊万·卡普和 D·A·马索洛提供了一个有益的广泛框架。他们提出了独立后非洲哲学发展的三个大致十年阶段。他们说，20 世纪 70 年代是关于民族哲学的辩论，而 20 世纪 80 年代是关于批评非洲文化生产方式的，从传统实践到精英知识工作。与此同时，20 世纪 90 年代提出了一个新的挑战：

这个新阶段……既是对后殖民非洲国家危机的回应，也是对其进行理论化的尝试，与此同时，它与经济、社会和环境问题的出现相吻合，这些问题在新独立国家的乌托邦世界中是无法想象的。（Karp 和 Masolo 2000 年，2 页，引自 Afayolan 和 Falola 2017 年，9 页）

Karp 和 Masolo（2000 年）对这个新的后乌托邦阶段的描述追踪了在世界各地的非洲社区中展开的重要动态。在某些地方，它常常以对后种族主义失望的反思形式出现，在许多地方则专注于奥巴马时代夸大的乐观主义和随后的失望。在其他地方，它以对新自由主义或去殖民化转型的必要性的反思形式出现，而不是反殖民斗争或后殖民批判的必要性。然而，所有这些情况的核心问题是如何将非洲哲学资源适应在冷战结束后、全球反恐战争和多极化争夺后帝国影响力的不断变化的政治条件中。

塑造非洲哲学政治学的第三个趋势是各种新理论和概念的涌现。其中一些来自于批判性民族哲学的实践，比如南非的 ubuntu 辩论。另一些则是细心学者在应对社会世界时进行的创造性概念工程。在这里，我们可以考虑 Afropolitanism 的概念，这个概念最早由阿希尔·姆本贝在 2000 年代初权威地提出，他用它来论证“‘非洲人’的意义必须从种族中解放出来……并向全球网络和世界混杂性的流动敞开”（巴拉克里希南，2017 年，§4，第 5 段）。或者考虑汤米·谢尔比在与城市“贫民窟”相关的社会理论化中引入和拒绝“医学模式”（谢尔比，2016 年）。最后，考虑到米尔斯极具影响力的种族契约论证（1997 年）所引发的持续反响。

在这方面，米尔斯和谢尔比尤为值得注意。在他们早期的工作获得全球范围内和学术领域内的关注之前，人们更容易担心分析性方法对非洲思想的转化潜力做得相对较少（参见泰勒，2009 年；戈登，2006 年）。但是，他们最近明确呼吁采用“黑人激进”方法来对待标准的政治理论立场，如平等主义和自由主义（米尔斯，2017 年；谢尔比，2016 年）。而且，他们通过重新构建一种传统的核心理论资源来支持这一呼吁。例如，米尔斯（1997 年）通过从（某种形式的）去殖民化或黑人激进主义的视角审视社会契约传统，对其进行了改造；而谢尔比（2005 年）则利用罗尔斯的契约理论的要素来重新构建克鲁梅尔、杜波依斯和卡伦加等人的黑人民族主义。

### 7.4 黑人生活与社会死亡

现代非洲哲学中的最后一个主题以某种方式将我们带回到了起点。它反映了一种由斗争而生的哲学的必然性，它深入挖掘并建立在问题性的核心思想上，并反映了刚刚讨论过的不断努力，以寻找更加充分的概念工具来应对深层次问题。这个主题——可以称之为关注黑人生活和社会死亡——将几种不同的思想和行动潮流联系在一起，它们都是根本不同的，但都对黑人生活在一个仍然反黑人的世界中的伦理和存在的利害关系感兴趣，这种反黑人不仅仅存在于个体偏见的层面，还存在于社会政治、认识论、价值论和本体论结构的层面。

这项工作的一种方法导致了弗兰克·威尔德森（Frank Wilderson）、赛迪娅·哈特曼（Saidiya Hartman）等人的非洲悲观主义，或者导致了关于这一观点的支持者和拒绝主张的人之间的辩论，比如莫滕（Moten）。这是一种难以捉摸的方法，部分原因是因为在国际关系中比在政治理论和哲学中更为突出的一种截然不同的观点也被称为非洲悲观主义。关于我们在这里关心的哲学观点，贾里德·塞克斯顿（Jared Sexton）引用布莱恩·瓦格纳（Bryan Wagner）的话来描述它：“在其他方面，它试图在‘没有超越的安慰’的情况下，制定一个\[黑人]苦难的解释”（瓦格纳 2009 年，2，引自塞克斯顿 2016 年，第 8 段）。在这篇引人注目的文章的其他地方，旨在消除围绕这一观点的误解和错误批评，塞克斯顿解释道：

> 非洲悲观主义不是一种干预，而是一种阅读或元评论……它是对在尝试中获得和失去的东西的阅读，对于限定黑人生活的“坏消息”，确定其确切的范围和规模，寻找超越或之前的边缘，以便真正的生活展开。（塞克斯顿 2016 年，第 16 段）

这篇阅读的内容和动机涉及到“既有认识论的项目，也有伦理学的项目”（Sexton 2016，第 15 段）。伦理学的项目涉及到抵制一种懒散、虚伪的乐观主义，该乐观主义将斗争和行动建立在希望而不是对黑人在反黑人世界中面临挑战的清醒对抗上。认识论的项目涉及到找到实现这种清醒对抗的工具。在哈特曼（Hartman）和克里斯蒂娜·夏普（Christina Sharpe）等人手中，这意味着实施某些重要的概念重定向，比如坚持大西洋奴隶贸易的余波在当代社会组织方式中的存在。

第二种以哲学方式凝结黑人生活和社会死亡的方式体现在构成“黑人命也是命”运动的各种组织形式和反组织倾向中。当然，这不是一个学术企业，但它在智识和伦理上与这里考虑的许多工作有着相同的根源。运动背后的推动力量——像艾丽西亚·加尔扎（Alicia Garza）、帕特里斯·库洛斯-汗（Patrice Cullors-Khan）和奥帕尔·托梅蒂（Opal Tometi）这样的人，他们是这个运动命名的短语兼社交媒体存档工具的作者——明确提出了哲学问题，例如正义的要求、国家的角色（以及国家暴力的合法性）、权力的运作和人类的意义。而且，他们经常以范农（Fanon）、奥德丽·洛德（Audre Lorde）、史蒂夫·比科（Steve Biko）和塞德里克·罗宾逊（Cedric Robinson）等人的观点为基础进行思考。这就是哲学的实践：它是“寻找、阐述和推广对哲学问题的答案”的同时，也是“对人类奋斗条件的哲学回应方式的建模”——可以称之为积极参与的良好生活的强有力版本（Taylor 2019，297）。\[15]

第三种对黑人生活和社会死亡问题的处理方式实际上贯穿了前面提到的两种方法。研究黑人美学和非洲衍生文化实践已经成为学术增长领域，部分原因是美学实践在反种族主义抵抗工作中起到了核心作用。我说“部分原因”是因为在这个领域中一些最有趣的工作明显抵制了将美学降低为反种族主义的诱惑。非洲裔人士和其他被种族化为黑人的社区生活，就像任何地方一样，具有不可避免的美学维度和资源。这些资源有时被投入到防御性努力中，以抵御对黑人或非洲人类的攻击。但更常见的是将这些资源投入到对生活的庆祝、对社区的思考、对爱的寓言、对思维和感官的挑衅等方面。事实上，对于跨国、跨历史的黑人美学传统的合理解读表明，这种工作通常围绕着负责任地面对生活问题和庆祝和享受生活可能性之间的紧张关系（泰勒 2016）。这种紧张关系激发了阿尔伯特·默里对托尼·莫里森（和其他人）的指责，激发了韦斯特对杜波依斯的批评，并贯穿于莫滕对非洲悲观主义的拒绝之中，尽管没有完全定义。

当代对非洲思想中的美学的关注延续了悠久的传统。例如，弗雷德里克·道格拉斯通过摄影积极努力构建自己的公众形象，从而为现代跨大西洋视觉文化做出了重要贡献（盖茨 2016）。美国的“新黑人”运动（通常与哈莱姆文艺复兴有关），黑人文化运动以及世界各地的各种黑人艺术运动都受到哲学承诺的激励，并在前两种情况下突出展示了哲学家（阿兰·洛克和利奥波德·森戈尔）的作品。接近现在，标志着非洲哲学建立的伴随卷中，Nzegwu（2004）和其他人对艺术和美学做出了贡献。当代思想家们紧随其后，出版了关于种族和美学的专题，举办了关于黑人美学的座谈会，并研究了纪念碑和纪念物在种族化空间中的哲学意义。\[16]

## 8. 结论

在本条目的背景下讨论黑人生活和社会死亡的研究，意味着回到非洲哲学领域中的一个经常出现的紧张关系。非洲哲学不仅仅是斗争的产物，也是从种族化的坩埚中崛起的。非洲哲学与负责任的哲学种族理论有重要关联，但并不能简化为种族理论：它是一系列观点、方法、传统、问题、辩论和人物的组合，其存在至少在某种程度上归功于种族构建的实践，但它深入到特定社区的生活中，超越了种族理论所能达到的程度，产生了一些不依赖于种族理论分析的重要结果，比如对约鲁巴人对和平的理解的研究。

这个研究当然比它包含的要多得多。例如，这里没有提到 Nkiru Nzegwu 与国际非洲哲学与研究学会（ISAPS）\[[17](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/notes.html#note-17)]和非洲知识项目的创新机构建设努力，也没有提到 Sylvia Wynter 在去殖民化和非洲加勒比哲学中的有影响力的干预\[[18](https://plato.stanford.edu/entries/africana-contemporary/notes.html#note-18)]。也没有空间来探索 Achille Mbembe 对死亡政治的研究，George Yancy 对批判现象学的卓越再创造，Molefi Asante 的非洲学的长期阴影，Tommy Curry 的黑人男性研究的创新，Anita Allen-Castellitto 对隐私的深入研究以及她对这个职业的雄辩评论，或者从 Sun-Ra 到 Janelle Monae 的动态非洲未来主义。

在对相关领域的研究进行简短的研究时，沉默和疏忽是不可避免的。因此，以 Outlaw 对类似研究的版本的语言作为结束是合适的。可以说这篇文章与 Outlaw 的文章一样，它“并不意味着详尽无遗”，而是“提供示例并征求更多的贡献，以使描述更全面准确”（Outlaw 2017，§2，第 23 段）。

## Bibliography

* Abdel-Shehid, G., and Kolia, Z., 2017, “In Light of the Master: Re-reading Césaire and Fanon,” _C.L.R. James Journal_, 23 (1–2): 175–192.
* Afolayan, A., and Falola, T., 2017, “Introduction: Rethinking African Philosophy in the Age of Globalization,” in A. Afolayan and T. Falola (eds.), _The Palgrave Handbook of African Philosophy_, New York: Palgrave Macmillan, pp. 1–16.
* Anderson, L., 2015, “Racist Humor,” _Philosophy Compass_, 10 (8): 501–509.
* Appiah, K. A., 1993, _In My Father’s House: Africa in the Philosophy of Culture_, Oxford: Oxford University Press.
* Apusigah, A. A., 2006, “Is Gender Yet Another Colonial Project? A Critique of Oyeronke Oyewumi’s Proposal,” _Quest: An African Journal of Philosophy/Revue Africaine De Philosophie_, 20 (1–2): 23–44.
* Balakrishnan, B., 2017, “The Afropolitan Idea: New Perspectives on Cosmopolitanism in African Studies,” _History Compass_, 15 (2): e12362. \[[Available online](https://doi.org/10.1111/hic3.12362)].
* Belle, K. S. (as Gines, K. T.), 2015, “Ruminations on Twenty-Five Years of Patricia Hill Collins’s _Black Feminist Thought: Knowledge, Consciousness and the Politics of Empowerment_,” _Ethnic and Racial Studies_, 38 (13): 2341–2348.
* Boxill, B., 1992, _Blacks and Social Justice_, Revised Edition, Lanham, MD: Rowman & Littlefield Publishers.
* Bulmer, M., and Solomos, J., 2015, “Introduction: Symposium on Patricia Hill Collins’s _Black Feminist Thought: Knowledge, Consciousness and the Politics of Empowerment_,” _Ethnic and Racial Studies_, 38 (13): 2314.
* Carbado, D. W., K. W. Crenshaw, V. M. Mays, and B. Tomlinson, 2013, “INTERSECTIONALITY: Mapping the Movements of a Theory,” _Du Bois Review: Social Science Research on Race_, 10 (2): 303–312.
* Coetzee, A., and Halsema, A., 2018, “Sexual Difference and Decolonization: Oyĕwùmí and Irigaray in Dialogue About Western Culture,” _Hypatia_, 33 (2): 178–194.
* Cohen, C. J., 1997, “Punks, Bulldaggers, and Welfare Queens: The Radical Potential of Queer Politics?” _GLQ_, 3 (4): 437–465.
* Collins, P. H., 1989, _Fighting Words: Black Women and the Search for Justice_, Minneapolis, MN: University of Minnesota Press.
* –––, 1990, _Black Feminist Thought_, Boston: Unwin Hyman.
* Cooper, B., 2017, _Beyond Respectability: The Intellectual Thought of Race Women_, Urbana, IL: University of Illinois Press.
* Crenshaw, K. W., 1989, “Demarginalizing the Intersection of Race and Sex: A Black Feminist Critique of Antidiscrimination Doctrine, Feminist Theory and Antiracist Politics,” _University of Chicago Legal Forum_, 1989, Article 8. \[[Available online](http://chicagounbound.uchicago.edu/uclf/vol1989/iss1/8)].
* –––, 1991, “Mapping the Margins: Intersectionality, Identity Politics, and Violence against Women of Color,” _Stanford Law Review_, 43 (6): 1241–1299.
* Davidson, M. d. G., K. S. Belle (as K. T. Gines), and D-D. L. Marcano (eds.), 2010, _Convergences: Black Feminism and Continental Philosophy_, Albany, NY: SUNY Press.
* Davis, A., 1983, _Women, Race, and Class_, New York: Vintage Books.
* de Allen, G. J. G., 2012, “In Search of Epistemic Freedom: Afro-Caribbean Philosophy’s Contributions to Continental Philosophy,” _Journal of Speculative Philosophy_, 26 (2): 394–403.
* Diagne, S. B., 2001, “Africanity as an Open Question,” in S. B. Diagne, A. Mama, H. Melber, and F. B. Nyamnjoh (eds.), _Identity and Beyond: Rethinking Africanity_, Upsala, Sweden: Nordiska Afrikainstitutet, pp. 19–24.
* –––, 2012, _African Art as Philosophy: Senghor, Bergson and the Idea of Negritude_, C. Jeffers (trans.), Chicago, IL: University of Chicago Press.
* Dladla, N., 2017, “Towards an African Critical Philosophy of Race: Ubuntu as a Philo-Praxis of Liberation,” _Filosofia Theoretica: Journal of African Philosophy, Culture and Religions_, 6 (1): 39–68.
* Dotson, K., 2012, “How Is This Paper Philosophy?” _Comparative Philosophy_, 3 (1): 3–29.
* –––, 2015, “Inheriting Patricia Hill Collins’s Black Feminist Epistemology,” _Ethnic and Racial Studies_, 38 (13): 2322–2328.
* –––, 2017, “Theorizing Jane Crow, Theorizing Unknowability,” _Social Epistemology_, 31 (5): 417–430.
* Du Bois, W.E.B., \[1903] 1986, “Of Our Spiritual Strivings,” in N. Huggins (ed.), _W.E.B. Du Bois: Writings_, New York: Library of America, pp. 363–371.
* du Toit, L., and A. Coetzee, 2017, “Gendering African Philosophy, or: African Feminism as Decolonizing Force,” in A. Afolayan and T. Falola (eds.), _The Palgrave Handbook of African Philosophy_, New York: Palgrave Macmillan, pp. 333–347.
* Ekanola, A., 2017, “Yorùbá Conception of Peace,” in A. Afolayan and T. Falola (eds.), _The Palgrave Handbook of African Philosophy_, New York: Palgrave Macmillan, pp. 671–80.
* Eze, C., 2006, “African Feminism: Resistance or Resentment?” _Quest: An African Journal of Philosophy/Revue Africaine De Philosophie_, 20 (1–2): 97–118.
* Fatima, S., K. Dotson, R. Seodu Herr, S. J. Khader, and S. Nyanzi, 2017, “Contested Terrains of Women of Color and Third World Women,” _Hypatia_, 32 (3): 731–742.
* Ferguson, S., 2009, “Review of Lewis Gordon’s _Introduction to Africana Philosophy_,” _APA Newsletter_, 9 (1): 22–25.
* Ficek, D., 2006, “Review Essay: Distinction Without Difference (Under Consideration: Oyèrónké Oyewùmí’s _The Invention of Women_),” _Philosophy & Social Criticism_, 32 (4): 543–549.
* Frankowski, A., 2015, _The Post-Racial Limits of Memorialization: Toward a Political Sense of Mourning_, Lanham, MA: Lexington Books.
* Gates, H. L., 2016, “Frederick Douglass’s Camera Obscura,” _Aperture_, 223: 25–29.
* Glaude, E., 2007, _In a Shade of Blue: Pragmatism and the Politics of Black America_, Chicago, IL: University of Chicago Press.
* Glissant, E., 1989, _Caribbean Discourses_, M. Dash (trans.), Charlottesville, VA: University of Virginia Press.
* Goodin, P. L., 2000, “On the Very Idea of an Afro-Caribbeana Philosophy,” _African Philosophy_, 13 (2): 143–152.
* Gooding-Williams, R., 2009, _In the Shadow of Du Bois: Afro-Modern Political Thought in America_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Gordon, L. R., 1995, _Bad Faith and Antiblack Racism_, Atlantic Highlands, NJ: Humanities Press.
* –––, 2000, _Existentia_ _Africana_, New York: Routledge.
* –––, 2006, “African American Philosophy, Race, and the Geography of Reason,” in L.R. Gordon and J. A. Gordon (eds.), _Not Only the Master’s Tools: African American Studies in Theory and Practice_, Boulder, CO: Paradigm, pp. 3–50.
* –––, 2008, _An Introduction to Africana Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Gyekye, K., 1997, _Tradition and Modernity: Philosophical Reflections on the African Experience_, New York: Oxford University Press.
* Hallen, B., 2004, “Contemporary Anglophone African Philosophy: A Survey,” in K. Wiredu (ed.), _A Companion to African Philosophy_, Malden, MA: Blackwell, pp. 99–148.
* Harney, S., and F. Moten, 2013, _The Undercommons: Fugitive Planning and Black Study_, New York: Minor Compositions.
* Harris, L. (ed.), 1983, _Philosophy Born of Struggle: Anthology of Afro-American Philosophy from 1917_, Dubuque, Iowa: Kendall/Hunt.
* Henry, P., 2000, _Caliban’s Reason_, New York: Routledge.
* Hesse, B., 2009, “Afterword: Black Europe’s Undecidability,” in D. C. Hine, T. D. Keaton, and S. Small (eds.), _Black Europe and the African Diaspora_, Urbana, IL: University of Illinois Press, pp. 291–304.
* Hudson, P. J., and A. Kamugisha, 2014, “On Black Canadian Thought,” _C.L.R. James Journal_, 20 (1–2): 3–20.
* James, V. D., 2014, “Musing: A Black Feminist Philosopher: Is That Possible?” _Hypatia_, 29 (1): 179–186.
* Jeffers, C., 2012, “Do We Need African Canadian Philosophy?” _Dialogue: Canadian Philosophical Review/Revue Canadienne De Philosophie_, 51: 643–666.
* Johnson, C. G., forthcoming, “Huey P. Newton and the Last Days of the Black Colony,” in M. L. Rogers and J. Turner (eds.), _African American Political Thought: A Collected History_, Chicago, IL: University of Chicago Press, pp. 1045–1091.
* Jones, W. R., 1973 \[1998], _Is God a White Racist?_, New York: Beacon.
* Karp, I., and D. A. Masolo, 2000, “Introduction,” in I. Karp and D. A. Masolo (eds.), _African Philosophy as Cultural Inquiry_, Bloomington, IN: Indiana University Press.
* Kiros, T., 2004, “Zera Yacob and Traditional Ethiopian Philosophy,” in K. Wiredu (ed.), _A Companion to African Philosophy_, Malden, MA: Blackwell, pp. 183–190.
* Lamola, M. J., 2016, “Senghor, Globalism, and Africanity,” _Phronimon_ (South Africa), 17 (2): 51–67.
* Lockward, A., 2013, “Black Europe Body Politics: Towards an Afropean Decolonial Aesthetics,” _Social Text Online_ \[[Available online](https://socialtextjournal.org/periscope\*article/black-europe-body-politics-towards-an-afropean-decolonial-aesthetics/)].
* Lott, T. L., and J. P. Pittman (eds.), 2003, _A Companion to African-American Philosophy_, Malden, MA: Blackwell.
* McBride, D. A., 2007, “Toward the New Black Studies: Or Beyond the Old Race Man,” in V. O. Okafor (ed.), _Journal of Black Studies_ (Special Issue: Sustaining Black Studies), 37 (3): 428–444.
* McClendon, J. H., and Ferguson, S. C., 2019, _African American Philosophers and Philosophy: An Introduction to the History, Concepts, and Contemporary Issues_, London: Bloomsbury Academic.
* Metz, T., 2007, “Toward an African Moral Theory,” _Journal of Political Philosophy_, 15 (3): 321–341.
* –––, 2011, “Ubuntu as a Moral Theory and Human Rights in South Africa,” _African Human Rights Law Journal_,11 (1): 532–559.
* Mills, C., 1997, _The Racial Contract_, Ithaca: Cornell University Press.
* –––, 2007, “Black Radical Kantianism,” _Res Philosophica_, 95 (1): 1–33.
* –––, 2017, _Black Rights/White Wrongs: The Critique of Racial Liberalism_, New York: Oxford University Press.
* Moten, F., 2017, _Black and Blur (consent not to be a single being)_, Durham, NC: Duke University Press.
* Movement for Black Lives, n.d., “A Vision for Black Lives: Policy Demands for Black Power, Freedom & Justice,” viewed on January 13, 2018 \[[Available online](https://web.archive.org/web/20180113144653/https://policy.m4bl.org/)].
* Mudimbe, V. Y., 1988, _The Invention of Africa: Gnosis, Philosophy, and the Order of Knowledge_, Bloomington, IN: Indiana University Press.
* Nzegwu, A., 2016, “Interview with Professor Nkiru Nzegwu,” _Journal on African Philosophy_, 14: 25–42.
* Nzegwu, N., 2004, “Art and Community: A Social Conception of Beauty and Individuality,” in K. Wiredu (ed.), _A Companion to African Philosophy_, Malden, MA: Blackwell, pp. 415–24.
* Onwudiwe, E., 2005, “Afropessimism,” in M. C. Horowitz (ed.), _New Dictionary of the History of Ideas_ (Volume 1), Detroit, MI: Charles Scribner’s Sons, pp. 33–35.
* Oruka, O., 1981, “Four Trends in Current African Philosophy,” in A. A. Diemer (ed.), _Philosophy in the Present Situation of Africa_, Wiesbaden: Steiner. n.p.
* Outlaw Jr., L. T., 1996, _On Race and Philosophy_, New York and London: Routledge.
* –––, 2004, “Africana Philosophy: Origins and Prospects,” in K. Wiredu (ed.), _A Companion to African Philosophy_, Malden, MA: Blackwell, pp. 90–98.
* –––, 2017, “Africana Philosophy,” _The Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Summer 2017 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/sum2017/entries/africana/](https://plato.stanford.edu/archives/sum2017/entries/africana/).
* Oyeleye, O., 2017, “Feminism(s) and Oppression: Rethinking Gender from a Yoruba Perspective,” in A. Afolayan and T. Falola (eds.), _The Palgrave Handbook of African Philosophy_, New York: Palgrave Macmillan, pp. 349–369.
* Oyewumi, O., 1997, _The Invention of Women: Making an African Sense of Western Gender Discourses_, Minneapolis, MN: University of Minnesota Press.
* Perry, I., 2018, _Looking for Lorraine: The Radiant and Radical Life of Lorraine Hansberry_, Boston, MA: Beacon Press.
* Ramose, M., 2015, “On the Contested Meaning of ‘Philosophy,’” _South African Journal of Philosophy_, 34 (4): 551–558.
* Ruíz, E. F., 2018, “The Hermeneutics of Mexican-American Philosophy,” _Inter-American Journal of Philosophy_, 9 (2): 45–57.
* Sexton, J., 2016, “Afro-Pessimism: The Unclear Word,” _Rhizomes_, 29 \[[Available online](http://www.rhizomes.net/issue29/sexton.html)].
* Shelby, T., 2005, _We Who Are Dark: The Philosophical Foundations of Black Solidarity_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 2016, _Dark Ghettos: Injustice, Dissent, and Reform_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Shelby, T., and B. Terry (eds.), 2018, _To Shape a New World: Essays on the Political Philosophy of Martin Luther King, Jr._, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Simpson, A., 2013, “Black Philosophy and the Erotic,” _The Black Scholar_ (Special Issue: The Role of Black Philosophy) 43, (4): 74–79.
* Snorton, C. R., 2017, _Black on Both Sides: A Racial History of Trans Identity_, Minneapolis, MN: University of Minnesota Press.
* Stewart, L., 2017, “Work the Root: Black Feminism, Hoodoo Love Rituals, and Practices of Freedom,” _Hypatia_, 32 (1): 103–118.
* Taiwo, O., 2000, “Presidential Address,” 6th Annual Conference of the International Society for African Philosophy and Studies, University of Nairobi, Nairobi, Kenya, March 10–12, 2000 \[[Available online](https://www.pdcnet.org/collection/fshow?id=sixth-isaps\*2002\*R009\*R010\&file\*type=pdf)].
* –––, 2004, “Post-Independence African Political Philosophy,” in K. Wiredu (ed.), _A Companion to African Philosophy_, Malden, MA: Blackwell, pp. 243–59.
* Taylor, P. C., 2009, “A Future for Africana (Post-)Analytic Philosophy,” _South Atlantic Quarterly_, 108 (3): 501–17.
* –––, 2016, _Black Is Beautiful: A Philosophy of Black Aesthetics_, Malden, MA: John Wiley & Sons.
* –––, 2019, “Black Lives Matter and the Ferguson Moment: Toward a Philosophy of Urban Relegation,” in S. M. Meagher, S. Noll, and J. S. Biehl (eds.), _Routledge Handbook of Philosophy of the City_, New York: Routledge, pp. 291–300.
* Tosam, M. J., 2014, “The Philosophical Foundation of Kom Proverbs,” _Journal on African Philosophy_, 9: n.p.
* Vice, S., 2010, “How Do I Live in this Strange Place?”, _Journal of Social Philosophy_, 41 (3): 323–342.
* Wagner, B., 2009, _Disturbing the Peace: Black Culture and the Police Power After Slavery_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* West, C., 1982, _Prophecy Deliverance! An Afro-American Revolutionary Christianity_, Philadelphia, PA: The Westminster Press.
* –––, 1999, “Black Strivings in a Twilight Civilization,” in _The Cornel West Reader_, New York: Basic—Civitas, pp. 87–118.
* Wiredu, K. (ed.), 2004, _A Companion to African Philosophy_, Malden, MA: Blackwell.
* –––, 2004, “Introduction: African Philosophy in Our Time,” in K. Wiredu (ed.), _A Companion to African Philosophy_, Malden, MA: Blackwell, pp. 1–27.
* Wright, R. (ed.), 1984, _African Philosophy: An Introduction_, New York: University Press of America.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=africana-contemporary).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/africana-contemporary/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=africana-contemporary\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/africana-contemporary/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [History of Philosophy Without Any Gaps—Africana Philosophy (podcast)](https://historyofphilosophy.net/series/africana-philosophy)

## Related Entries

[Africana Philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/africana/) | Afro-Caribbean Philosophy | [Cooper, Anna Julia](https://plato.stanford.edu/entries/anna-julia-cooper/) | [critical philosophy of race](https://plato.stanford.edu/entries/critical-phil-race/) | [Du Bois, W.E.B.](https://plato.stanford.edu/entries/dubois/) | [Fanon, Frantz](https://plato.stanford.edu/entries/frantz-fanon/) | feminist philosophy, approaches: Black feminist philosophy | [Négritude](https://plato.stanford.edu/entries/negritude/) | [race](https://plato.stanford.edu/entries/race/)

[Copyright © 2021](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Paul C. Taylor <[_pcttwo@gmail.com_](mailto:pcttwo%40gmail%2ecom)>
